\chapter{Fazit} % (fold)
\label{cha:fazit}

\section{Bewertung der Arbeitsergebnisse} % (fold)
\label{sec:bewertung_der_arbeitsergebnisse}
Im Rahmen dieser Arbeit ist es durch die Analyse diverser Methoden und Prozesse für Risikomanagement in IT-Projekten gelungen, einen konkreten Risikomanagementprozess für ECM-Projekte bei der d.velop AG zu entwickeln. Dabei wurde nicht nur durch diverse Studien und eine fallstudienbasierte Konzeptanalyse die Notwendigkeit und Effektivität von Risikomanagement herausgestellt, sondern auch ein Referenzrahmen für den konkreten Umgang mit Risiken in ECM-Projekten geschaffen. Da Risikomanagement vor allem durch eine gewisse pessimistische Denkweise der Projektmitarbeiter geprägt ist, wird gerade durch die hier beschriebenen Studien dieser gesunde Grad an Pessimismus beim Leser gefördert. Durch Anwendung der hier dargestellten Prozesse und Methodiken, kann die d.velop AG nicht nur die Transparenz ihrer Projekte, sondern auch deren Erfolg und Effizienz maßgeblich steigern. Dies verschafft der d.velop AG neben einer erhöhten Kundenzufriedenheit auch eine höhere Effizienz der Abteilung \textit{Professional Services}, da Projekte durch Anwendung von Risikomanagement in kürzerer Zeit und mit geringeren Kosten durchgeführt werden können. 
% section bewertung_der_arbeitsergebnisse (end)

\section{Ausblick} % (fold)
\label{sec:ausblick}
Der Autor empfiehlt den hier konzipierten Risikomanagementprozess für zukünftige Projekte in das bereits vorhandene Projektmanagementhandbuch aufzunehmen und anhand einiger weiterer Projekte auf konkrete Tauglichkeit zu überprüfen. Der Autor spricht die Empfehlung aus, Weiterbildungsmaßnehmen im Bezug auf Risikomanagement anzubieten, um langfristig eine Risikokultur zu etablieren. Durch die Integration des konzipierten Risikomanagementprozesses können Kundenprojekte bei der d.velop AG zukünftig stabiler, effizienter und kontrollierter durchgeführt werden. Des Weiteren können nach einigen Iterationen des Risikomanagementprozesses gewisse Standardrisiken für einzelne Komponenten und Lösungen der d.velop AG abgeleitet werden, die bereits in den initialen Workshops mit dem Kunden besprochen und bewertet werden können. Dies eröffnet bereits in der Konzeptionsphase die Möglichkeit einer stabileren und realistischeren Projektplanung.
% section ausblick (end)

% chapter fazit (end)